---
templateKey: article
title: 4.19 N记日报
slug: zao-bao
date: 2023-04-18T18:43:02Z
featuredpost: false
trending: 0
isbrief: true
contributors:
  - type: 作者
    name: Giulietta

---
**1. 北京长峰医院火灾致 21 人死亡 患者家属尚未收院方通知**

根据人民日报、新华社等多家中国官媒 18 日晚 8 时[报道](https://weibo.com/1699432410/MCBfKDZKP)，据北京市丰台区消防救援支队通报，18 日 12 时 57 分丰台区消防救援支队接警：北京长峰医院住院部东楼发生火情，截至 18 时，21 人不幸丧生。据[CNN](https://www.cnn.com/2023/04/18/china/beijing-hospital-fire-intl/index.html)，这场火灾也是北京近年来发生死亡人数最多的火灾之一，此前在 2017 年北京南面大兴区一栋两层楼发生火灾，有 19 人丧生。

目前官媒对火灾的报道消息有限迟缓，与起火事件发生时间相隔 8 小时左右，而造成火灾原因仍在调查中。据经济观察网[报道称](http://www.eeo.com.cn/2023/0419/586841.shtml)，起火楼栋五楼以上主要住的是老年病、临终关怀一类的病人，多数腿脚不便。当晚 21 时左右，多位病属从警情通报中获知火灾消息，陆续赶赴现场，同时因不知病人情况，现场的家属聚集较多，则全部被围起来。根据少量流出的社交媒体[显示](https://www.youtube.com/watch?v = RPitHRCL82A)，火灾发生时候，大楼浓烟滚滚，被困的人抓着床单从窗户爬出躲在遮雨棚自救，更有逃生人群包括医生等躲在高楼空调外机上。 #北京 #长峰医院 #火灾

**2. 人权律师余文生、许艳夫妇遭刑拘 家中仍有警察 律师介入受阻**

据自由亚洲电台[报道](https://www.rfa.org/mandarin/yataibaodao/renquanfazhi/gf-04172023070738.html)，中国人权律师余文生和妻子许艳上周在北京搭乘地铁期间被国保传唤后，一直下落不明。据了解，两人涉嫌寻衅滋事已被刑事拘留。据维权网 4 月 16 日发布的最新消息，宋玉生和彭剑两位律师当天前往余文生家，看望其儿子。余文生的家门前仍有两人把守，房间里还有两位警察看管。余文生的儿子单独在家，没有其他亲人在场。周六晚间，多达 7 名警察前往余文生的住处，向其刚满 18 岁的儿子宣读了余文生和许艳已于 4 月 14 日被刑事拘留的通知。宋玉生和彭剑两位律师准备代理该案。据余文生的哥哥表示，警察告诉他，余文生不想聘请律师，许艳已经委托律师了。这和之前[709](https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E4%B8%AD%E5%9C%8B709%E7%B6%AD%E6%AC%8A%E5%BE%8B%E5%B8%AB%E5%A4%A7%E6%8A%93%E6%8D%95%E4%BA%8B%E4%BB%B6)的案子一样，不想让家属签委托书，不想让律师介入。

据[报道](https://www.rfa.org/mandarin/yataibaodao/renquanfazhi/gf-04172023070738.html)，外界相信，当局连串行动与欧盟外交与安全政策高级代表以及德国外长访问中国有关，欧盟驻中国代表团日前曾通过推特表示：余文生和许艳是在前往欧盟驻华代表团的路上被中国当局拘留。在德国外长访华期间，除了余文生夫妇失联，王宇、王全璋、李和平等维权律师和他们的家属也一度被当局带走或软禁。 #人权律师 #余文生许艳夫妇

**3. 兰州“瓜农刺死城管”案一审新进展：哥哥王爱文被取保候审**

据澎湃新闻[报道](https://m.thepaper.cn/newsDetail_forward_22746297)，从[“瓜农刺死城管”](https://finance.sina.com.cn/jjxw/2023-04-08/doc-imypstnz8365984.shtml)案的当事人之一瓜农王爱文家属处了解到，当日上午，王爱文已被取保候审。时隔 1735 天后，4 月 18 日上午，瓜农王爱文走出了看守所。

2018 年 7 月 18 日，瓜农王军宏、王爱文、王爱武父子三人在摆摊卖西瓜时，与兰州市城关区城管执法局雁滩中队执法队员发生冲突，造成城管一死两重伤。之后，王爱文、王爱武被警方刑拘。2019 年 8 月，兰州市检察院以涉嫌故意杀人罪，对王氏兄弟提起公诉。因案情复杂、疫情影响等，直至 2021 年 9 月，此案才召开第一次庭前会议。2023 年 3 月底，因王爱武患有精神分裂症，目前处于发病期、无受审能力，兰州中院作出刑事裁定，对王爱武中止审理。不久前，王爱文故意杀人一案一审在兰州中院开庭审理，王爱文的行为属于故意杀人，还是正当防卫，是庭审辩论的焦点。辩护律师以正当防卫为王爱文作了无罪辩护。目前，该案件刑事部分审理终结，未当庭宣判。 #瓜农刺死城管案 #城管执法

**4. FBI 在纽约拘捕两名美籍华人  涉运作中国海外“秘密警察站”**

据[BBC 报道](https://www.bbc.com/zhongwen/simp/world-65308000)联邦调查局(FBI)和联邦检察官周一宣布逮捕两名纽约居民，指控其在曼哈顿唐人街一带代表中国公安部在美国合作设立了第一家海外警察站。被捕人士为[61 岁的卢建旺与 59 岁的陈金平](https://www.justice.gov/d9/2023-04/police_station_-_23-mj-265_amended_complaint_signed.pdf)，面临被起诉图谋为中国充当间谍代理人，以及妨碍司法公正。

中国过去曾否认运作海外警察站，称它们是面向海外侨民的“警务服务中心”。美国司法部在周一称，在相关人士意识到 FBI 正在进行调查后，二人运作的该站已于 2022 年秋天关闭。外界相信，至少有 100 个这样的警察站正在运作，遍布全球 53 个国家，包括英国和荷兰。上个月，加拿大联邦警察宣布，对蒙特利尔区两个被认为是警察分支的站点进行调查。人权组织指，中国利用这些驻外站点来威胁及监控境外的中国公民。 #中国海外秘密警察站

欢迎加入NGOCN的Telegram频道：ngocn01
